\clearpage
\section{Introdução}

Esse documento é um conjunto de relatórios separados em capítulos (cada capítulo
um relatório) para explanar sobre as atividades sendo desenvolvidas, na empresa
Agrosatélite, dentro do âmbito do estágio supervisionado, que é fornecido como
disciplina não obrigatória pela Universidade Federal de Santa Catarina. Esse
documento está sendo constantemente enviado para um repositório público online
cujo link é \textsc{https://gitlab.com/tonussi/ine5444.git}.

A Agrosatélite nasceu do sonho de quatro empreendedores com longo histórico de
atuação em projetos de pesquisa em agricultura, floresta e meio ambiente
desenvolvidos no Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais – INPE. Eles
acreditaram e provaram que a pesquisa de ponta em geotecnologia pode ser
aplicada em soluções que geram valor e diferencial estratégico para os agentes
ligados ao Agronegócio e Meio Ambiente.

Em 2003, foram os idealizadores e executores do projeto Canasat, que ao longo de
mais de uma década provou ser a fonte mais confiável de dados para estimativa da
área de cana-de-açúcar em toda a região centro-sul do Brasil. Ainda no INPE,
desenvolveram a base metodológica e executaram, por quatro anos consecutivos, o
monitoramento da soja na Amazônia no contexto da Moratória da Soja. Outros
projetos desenvolvidos para monitorar a redução da queima da palha da cana no
estado de São Paulo e a expansão da agricultura no Brasil foram passos
importantes que consolidaram a experiência pioneira da equipe, fazendo da
Agrosatélite um sinônimo de excelência em soluções baseadas em geotecnologia.

Nesse estágio na Agrosatélite eu estou encarregado de utilizar meus 
conhecimentos de graduando em Ciência da Computação para ajudar na modelagem e
desenvolvimento de software para processamento de dados geo-referenciados. 

Essas imagens são majoritariamente fornecidas por instituições como a NASA, e 
seus satélites de monitoramento do globo terrestre. Essas imagens são sempre 
muito pesadas e são grandes quantidades de imagens para serem analisadas. Esse 
estágio envolve muitas disciplinas de Ciência da Computação, e também 
interdisciplinaridade com Agronomia e Meteorologia.

\label{info:warning}
{\color{red} Perto do fim desde documento existe um anexo com um resumo 
deste relatório respondendo as questões sobre o estágio que foram 
disponibilizadas ao final do semestre, no Moodle da disciplina INE5444. O meu
relatório de 2016/1 é esse documento inteiro, inclusive a parte de pesquisa foi 
parte do meu estágio na Agrosatélite G.A. Esse relatório, como um todo, eu fiz 
baseado no plano de ensino da disciplina INE5444 Estágio Supervisionado I, 
05208, 20142, 10-7-2014, disponível em anexo na seção [\ref{sec:plano_ensino}], 
desde documento. Eu usei esse plano de ensino pois quando começou o semestre 
não tinham diretrizes para o Estágio Supervisionado I 2017/1 e então eu 
utilizei esse plano e o anexei aqui.}

\subsection{A necessidade para automação na área de GIS}

Basicamente a palavra chave para esse capítulo é \textbf{automatização}, dentro
de análises geográficas existe muito trabalho repetitivo, alguns trabalhos são
apenas possíveis serem feitos com facilidade por seres humanos, pois o cérebro
humano analisa muito bem imagens. Mas outros trabalhos com excessivas
quantidades de cálculos repetitivos acontecendo a nível de pixel cansam demais o
cérebro humano, inviabilizando serem feitas estimativas para grandes áreas de
plantio de soja por exemplo.

Entende-se possível automatizar alguns processos nessa área de informação 
geográfica, utilizando-se de:
\begin{itemize}
\item programação, \item técnicas em ciência da computação, \item conhecimento 
sobre sistemas de informação geográfica, processamento de imagens, \item 
agronomia, \item meteorologia, etc.
\end{itemize}
Abaixo foi retirado da página do curso online GEOG 485 - GIS "Programação e
Automação"\footnote{Para acessar esse curso online baste ir até a página web
\href{https://www.e-education.psu.edu/geog485/node/30}{PennState - GEOG 485 -
GIS "Programação e Automação"- Dep. Geográfia (Colégio de Ciências Minerais e da
Terra)}} alguns itens que enfatizam a necessidade de automação em GIS e cálculos
variados que tem relação com GIS.

\begin{enumerate}

\item Automação facilita o trabalho. Uma vez automatizado um processo, você não
precisa gastar esforços muito mais para obter resultados.
\item Automação facilita que o computação trabalhe mais rápido.
\item Automação faz o processamento dos dados ser mais acurado. Pois você
realiza muitos cálculos a nível de pixel e envolvendo muitas imagens
rasterizadas de tamanho bastante considerável.

\end{enumerate}
